\chapter{Rešerše}
\begin{chapterabstract}
V této kapitole rozeberu bakalářskou práci Bc. Olivera Blaška, na kterou budu v této práci navazovat. Zmíním zajímavé cesty, jak řešit problematiku detekce na letišti. Proberu zde komerční řešení využívaná na mnoha letištích po celém světě. Následně přejdu k popisu nástrojů využívaných v této bakalářské práci. Zmiňovat budu nástroj na labelling dat, výběr modelu, udělám krátký přehled jeho hyperparametrů a zmíním možnosti, jak tyto hyperparametry ladit. Nakonec popíšu shlukovací algoritmus DBSCAN využívaný pro analýzu pozic kola letadla.
\end{chapterabstract}

\section{Návaznost na bakalářskou práci Bc. Olivera Blaška}
V této práci navazuji na bakalářskou práci Bc. Olivera Blaška z roku 2021. Autor se zde věnoval detekování všech objektů viditelných ze zdrojových dat. Detekce zahrnovala následující objekty:
\begin{itemize}
    \item letadlo
    \item dveře zavazadlového prostoru
    \item tunel pro průchod osob
    \item vozidla s palivem a elektřinou
    \item auta vozící boxy s nákladem a i samotné boxy
    \item pushback -- vozidlo, které odtlačuje letadlo ze stojánky
\end{itemize}
Díky této práci víme, že neuronové sítě umí bez problému detekovat objekty na letištní stojánce. Autor v práci využíval YOLOv4.\cite{Blasko}
%---------------------------------------------------------------
\section{Rešerše současných řešení}
\textit{V této sekci proberu řešení zabývající se podobnou tématikou jako tato práce. Zmíním jejich výhody a nevýhody a uvedu, jak je možné se z nich inspirovat.}

\subsection{Výzkumné práce}
\textit{V této subsekci se zaměřím na možnosti řešení prezentované jako součást výzkumu, nebo jako součást vzdělávacích programů.}
\subsubsection{Detekce činností lidí na bázi dat z termální kamery}
Zajímavým řešením z podobné oblasti bylo využití infračervených kamer pro detekování činností osob na letišti. Snaha je rozlišit běžné činnosti od činností podezřelých, jako je například skrývání se pod letadlem. Snímky prezentované v tomto článku můžeme vidět na obrázku \ref{fig:thermal_camera_action_detection}. Naše řešení se nebude týkat osob, ale myšlenky prezentované v tomto článku by se daly využít pro jeho zlepšení. Infračervené kamery mají výhodu, že nejsou tak závislé na počasí a denní době. To znamená, že jsou schopné detekovat objekty i v husté mlze nebo v naprosté tmě. Jejich velkou nevýhodou ale je, že na rozdíl od běžných kamer, nejsou běžně instalovány na letištích. Z toho plyne, že chybí datasety pro trénování a aplikování řešení může být komplikovanější. Každé letiště, které by mělo zájem o využívání takového řešení by muselo zainvestovat do pořízení infračervených kamerových systémů.\cite{ThermalSolution}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{images/borrowed/thermal_camera_action_detection_actions.jpg}
    \caption{Detekce z termálních kamer. Zdroj: \cite{ThermalSolution}}
    \label{fig:thermal_camera_action_detection}
\end{figure}

\subsubsection{Využití lidaru na letištní stojánce}
Další technologií, která není tak závislá na dobrých podmínkách a viditelnosti je lidar. Jedná se o způsob měření vzdálenosti pomocí laseru. V článku \cite{Lidar} můžeme vidět ukázku simulace využití lidaru v matlabu. Informace takto nasimulované jsou používané k demonstraci monitoringu objektů, pohybujících se na letištní stojánce. Na obrázku \ref{fig:lidar} můžeme vidět ukázku dané simulace.

Lidar může být vhodným kandidátem pro sběr informací o tvarech a polohách objektů na letištní stojánce. Nevýhodu vidím opět v nutnosti pořizování dalšího vybavení pro každou letištní stojánku. Ovšem pokud by se takováto investice na letišti učinila, byla by možnost využívat lidarové informace k doplnění informací z kamer. To by dobře ovlivnilo spolehlivost řešení převážně v situacích, kdy je vidění běžných kamer zkresleno, nebo znemožněno vnějšími faktory jako je déšť, tma a podobné.


\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{images/borrowed/Lidar.png}
    \caption{Ukázka simulace lidaru na letištní stojánce. Zdroj: \cite{Lidar}}
    \label{fig:lidar}
\end{figure}
\subsection{Komerční řešení}
\textit{Mnoho letišť po celém světě využívá nástroje, které vytvořily firmy zmiňované v této subsekci. Díky efektivnímu zpracování informací ušetří letiště mnoho času i peněz. V této sekci se inspiruji postupy, které by se daly využít v našem řešení a zhodnotím jejich výhody a nevýhody.}
\subsubsection{Assaia}
Nejpodobnější řešení problematiky této bakalářské práce nabízí firma Assaia. Jedná se o komerční produkt, u kterého nejsou zveřejňovány podrobnosti ohledně jeho fungování na pozadí. Pouze víme, jaké zhruba funkce má a jak bychom k řešení problému mohli přistupovat.
Z jejich webových stránek se mi podařilo pochopit následující informace. Firma Assaia ve svém řešení detekuje přímo stav, kdy je nástupní most připojen a kdy jsou otevřené dveře zavazadlového prostoru. Z prezentace jejich výsledků není vidět, jestli detekují samotný stav zaparkování letadla. Oproti našemu řešení navíc detekují nakládání a vykládání zavazadel, doplňování potravin, připravenost vozidla na odtlačení letadla ze stojánky a další. Na obrázku \ref{fig:assaia_image} je náhled uživatelského rozhraní řešení firmy Assaia.\cite{AssaiaArticle} 

Hlavní nevýhodou řešení firmy Assaia vidím v ceně na zpracování projektu. Cenu řešení firmy Assaia odhaduji z výňatku \uv{\textit{From work that we have been doing with one of the major airports in the US we have recorded an average 4 minute reduction time in GPU/ACU connection time. This saves airlines more than \$7 and more than 5 kg of CO2 emissions per flight. For a medium to large airport this equates to \$1-\$1.4 million per year which is a multiple of the cost of Assaia’s TurnaroundControl!}} \cite{assaia_kerosene_costs}. 

Píší, že střední letiště ušetří \$1-\$1.4 milionu ročně a že tato částka je násobně vyšší než ta, kterou si účtují. Může to být tedy okolo sta tisíc dolarů. V této bakalářské práci se tedy pokusím zpracovat jednodušší, méně komplexní řešení, které je rychlejší na vytvoření a nasazení.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{images/borrowed/Assaia_Image.jpg}
    \caption{Ukázka fungování řešení od firmy Assaia. Zdroj: \cite{AssaiaArticle}}
    \label{fig:assaia_image}
\end{figure}

\subsubsection{Logipix} \label{sec:logipix}
Firma Logipix nabízí množství produktů využívajících object detection. Tři z nich se týkají oblasti letiště a jedno z nich je přímo detekování objektů na stojánce pro zrychlení odbavení letadla. Tato firma klade velký důraz na kvalitu dat, která jejich řešení využívají. Na jejich webových stránkách je vidět množství pokročilých zařízení pro získávání obrazu, jako jsou například panoramatické a dálkové kamery schopné zaznamenávat denní i noční podmínky ve viditelném i infračerveném světelném spektru. Tyto kamery jsou také vybaveny čistícími systémy. Umí se samy odmrazovat a čistit své objektivy od deště a nečistot pomocí stěračů a ostřikovačů. Tyto kamery můžeme vidět na obrázku \ref{fig:logipix_camera}. Na obrázku \ref{fig:logipix_works} také můžeme vidět diagram fungování jejich řešení na pozadí.\cite{logipixAirsideResearch}

Stejně jako u firmy Assaia, nevýhoda řešení firmy Logipix spočívá ve velkých nákladech na zpracování a k tomu se ještě přidávají výdaje na pořízení speciálních kamer a dalšího hardwaru.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{images/borrowed/Logipix_camera.png}
    \caption{Ukázka jedné z kamer logipix. Zdroj: \cite{logipixAirsideResearch}}
    \label{fig:logipix_camera}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{images/borrowed/Logipix_how_it_works.jpg}
    \caption{Ukázka fungování řešení firmy logipix. Zdroj: \cite{logipixAirsideResearch}}
    \label{fig:logipix_works}
\end{figure}


%---------------------------------------------------------------
\section{Volba nástrojů}
\textit{Prvním krokem k vypracování dobrého řešení je výběr ideálních nástrojů pro daný účel. V této sekci odůvodním výběr nástroje pro labelling dat a výběr ideálního modelu pro naše použití.}
\subsection{Nástroj pro labelling}
Vzhledem k velkému množství dat v datasetu je potřeba efektivní způsob, jak tato videa oanotovat. Jako nejpříhodnější mi přišel open-source nástroj Label Studio \cite{LabelStudio}. Umožňuje anotovat různé druhy dat, včetně anotace videí pro object detection. Velkou výhodou tohoto nástroje je využití lineární interpolace pohybů bounding boxů mezi jednotlivými keyframy. Pokud se tedy letadlo pohybuje například dvacet sekund stejnou rychlostí a stejným směrem, stačí pouze označit bounding boxy na začátku a na konci tohoto pohybu a pozice bounding boxů v pohybu se dopočítá. Uživatelské rozhraní label studia můžeme vidět na obrázku \ref{fig:label_studio_interface}.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{images/snapshots/label_studio_interface.png}
    \caption{Ukázka user interface label studia. Zdroj: vlastní screenshot}
    \label{fig:label_studio_interface}
\end{figure}

\subsection{Volba modelu}

\textit{Model užívaný k detekci objektů je nejdůležitější součástí našeho řešení. Je tedy nutné vybrat správný model pro naše účely. V této sekci zdůvodním, proč jsou pro nás výhodnější modely na bázi jednofázové detekce a následně zvolím ideální model pro real timové použití.}

\subsubsection{Jednofázová vs Dvoufázová detekce}
Vzhledem k tomu že bychom chtěli tento systém používat real-time, nebo near real-time, tak jsou příhodnější modely využívající jednofázovou detekci. Ta totiž probíhá výrazně rychleji. Její nevýhoda spočívá v horší přesnosti, ale rozdíl není pro nás zásadní. Hlavními představiteli tohoto přístupu jsou YOLO, efficientdet a RetinaNet.
Jako nejlepší pro real-time aplikace je bráno YOLO, jak můžeme vidět na obrázku \ref{fig:model_comparison}. YOLO bude tedy primární model využívaný v této bakalářské práci. Obrázek \ref{fig:yolo_evolution} ukazuje obecné fungování modelů YOLO.\cite{ModelSelection}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{images/borrowed/ModelSelection.png}
    \caption{Porovnání modelů. Zdroj: \cite{ModelSelection}}
    \label{fig:model_comparison}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{images/borrowed/YOLO-Bounding-Box-Estimtion.png}
    \caption{Fungování modelů YOLO. Zdroj: \cite{YoloEvolution}}
    \label{fig:yolo_evolution}
\end{figure}

\subsubsection{Které YOLO zvolit?}
\textit{Modely YOLO se velmi rychle vyvíjí. V této sekci ve zkratce popíšu vylepšení, která jednotlivé verze YOLA přinesla a zdůvodním výběr modelu YOLOv8.}

V době psaní této práce je nejnovějším zaběhlým modelem YOLOv8. YOLOv9 bylo čerstvě vydáno, ale prozatím nejsou k disposici všechny velikosti modelu. Budu tedy pracovat s YOLOv8. Verze 8 je vylepšením oproti předchozím verzím. Dosahuje lepších výsledků s menším počtem parametrů. Méně parametrů, zjednodušeně řečeno, znamená rychlejší trénování a inferenci a nižší nároky na paměť. Vzhledem k tomu, že je předpoklad, že výsledný model bude využíván na levnějších zařízeních s nižším výkonem, využiji nejmenší verzi a to YOLOv8n. N na konci znamená nano.\cite{YoloComparison}

\paragraph*{YOLOv1} bylo revoluční svým přístupem k detekci objektů. Nahlíželo na problém jako na regresní úlohu, sestrojilo mapu pravděpodobností výskytu objektů v obrázku a pomocí té následně generovalo bounding boxy.

\paragraph*{YOLOv2} bylo schopné detekovat přes 9 000 kategorií objektů. V2 také přinesla takzvané "anchor boxy" -- předdefinované bounding boxy, které model využíval ke zpřesnění detekce pozice objektů.

\paragraph*{YOLOv3}
využívalo logistické klasifikátory namísto softmaxu a binární cross entropie. To přineslo další zrychlení a zpřesnění modelu.

\paragraph*{YOLOv4}
bylo vydáno v roce 2020 Alexeyem Bochkovskiym a jeho spolupracovníky. Přínosem YOLOv4 bylo zavedení takzvaných \uv{Bag of Freebies} (BoF) a \uv{Bag of Specials} (BoS). BoF obsahoval množství technik augmentace dat. Těmi byly CutMix, CutOut, Mixup a Mozaika. Mozaika vzala 4 různé obrázky z trénovací množiny a poskládala je dohromady. BoS zahrnuje nelineární aktivační funkce a \uv{skip connections}.\cite{DBLP:journals/corr/abs-2004-10934}

\paragraph*{YOLOv5}
byl první model od Ultralytics. Implementován v PyTorch. Novinkou bylo využítí \uv{Cross-stage Partial Connection} bloků. Ty vylepšují propagaci gradientů a snižují výpočetní náročnost. V5 také znamenala přechod of .cfg na .yaml soubory pro konfiguraci modelu.\cite{Jocher_YOLOv5_by_Ultralytics_2020}

\paragraph*{YOLOv6}
funguje se dvěma hlavami -- \uv{decoupled head}. Jedna se stará o správné umístění bounding boxů a druhá o klasifikaci objektů uvnitř.

\paragraph*{YOLOv7}
využívá \uv{Extended Efficient Layer Aggregation Network (E-ELAN)}. Umožňuje modelu naučit se rozličné znaky, což zlepšuje trénování modelu. Model také umožňuje měnit rychlost inference díky metodě \uv{compound scaling for concatenation-based models}.

\paragraph*{YOLOv8} \label{sec:mosaic}
je opět výtvorem Ultralytics. Jeho používání je velmi jednoduché díky python balíčku od ultralytics a také díky možnosti využívání modelu přímo z příkazové řádky. YOLOv8 je schopné provádět klasifikaci, detekci a segmentaci obrázků. Strukturu YOLOv8 můžeme vidět na obrázku \ref{fig:yolo_structure}.

\begin{itemize}
    \item Stejně jako v4, v8 využívá tvorbu mozaiky pro lepší zobecnění trénovacích dat.
    \item Z v6 přebírá decoupled head a fungování na bázi \uv{Anchor-Free} detekce.
\end{itemize}

\paragraph*{YOLOv9}
je nejnovější verzí k disposici. Přináší \uv{Programmable Gradient Information (PGI)}, které výrazně zlepšují fungování modelu i při nižším počtu parametrů. Aktuálně jsou k disposici pouze 2 největší verze YOLOv9.\cite{YoloV9}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{images/borrowed/yolo_structure.jpg}
    \caption{Struktura modelu YOLOv8. Zdroj: \cite{yolo_structure}}
    \label{fig:yolo_structure}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{images/borrowed/YoloComparison.png}
    \caption{Porovnání modelů. Zdroj: \cite{YoloComparison}}
    \label{fig:yolo_comparison}
\end{figure}


\section{Hyperparametry trénování modelu} \label{sec:hyperparameter_tuning_research}
\textit{Hyperparametry trénování modelu mají velký vliv na rychlost trénování i výsledné schopnosti natrénovaného modelu. V této sekci popíšu nejzásadnější hyperparametry používané pro úpravu vlastností trénování modelu.}

\subsection{Epochs a patience}
Parametr \textbf{epochs} nastavuje počet trénovacích epoch. Toto číslo můžeme nastavit vysoké a jakožto zastavovací kritérium použít následující parametr \textbf{patience}. Ten nastavuje počet epoch, po kterých zastavíme trénování, pokud se nezlepšuje chování modelu na validačních datech. Pokud se například model po 50 epochách začne přeučovat (model se zlepšuje na trénovací množině, ale na validační už jeho metriky klesají), zastavíme trénování a ponecháme si model s nejlepším skóre na validační množině. Tento parametr je nutné nastavit dostatečně vysoký, aby nedošlo zbytečně k předčasnému zastavení. Pokud bychom nastavili patience kupříkladu na 5, může se stát, že model bude 5 epoch stagnovat, trénování by bylo zastaveno a nebylo by modelu dovoleno trénovat dále, i když by měl kapacitu se dále zlepšovat. Chceme si tedy být jistí, že k dalšímu zlepšení nedojde. V našem případě může být rozumnou volbou 20 epoch. Podle náročnosti trénování a velikosti modelu se může i 50 epoch ukázat jako rozumná hodnota.
\subsection{Close mosaic}
Jak jsem již zmiňoval v sekci \ref{sec:mosaic}, model YOLOv8 využívá mozaiky při trénování. Ty pomáhají modelu při generalizaci. Model skládá obrázky z trénovací množiny do mozaiky a na té se pokouší provádět detekci. Parametr \textbf{close\_mosaic} udává počet posledních epoch před koncem trénování, ve kterých už mozaiku nemá používat. Posledních pár epoch ustálí model neaugmentovanými daty.
\subsection{Normalizační metody}
\subsubsection{Batch size}
Při používání GPU pro trénování jsme závislí na interní paměti dané grafické karty. Tento parametr nám umožňuje nastavit batch size podle velikosti dostupné paměti. Pokud nám dojde paměť karty, dojde k přerušení trénování. Proto má náš model možnost tento parametr nastavit dynamicky pomocí \textbf{batch=-1}. Model pak batch size upravuje podle aktuální volnosti paměti na GPU. Po zpracování jedné dávky model přenastavuje své vnitřní paramety podle chyby, kterou udělal. Tento parametr spolupracuje s parametrem nbs na vyrovnání batch normalizace.
\subsubsection{Nominal batch size}
Parametr \textbf{nbs} neboli nominal batch size simuluje větší batch size pomocí násobení ztráty koeficientem rovným poměru nominal batch size a batch size. Tak dosahujeme efektu, že i menší batch ovlivňuje model tak, jak by ho ovlivňovala větší batch.

Nastavováním tohoto parametru upravujeme takzvanou batch normalizaci. Ta je výhodná, protože nechceme, aby se model měnil po každém obrázku, ale chceme, aby se naučil poznávat souvislosti mezi více obrázky.
\subsubsection{Dropout}
Parametr \textbf{dropout} ovlivňuje míru náhodného vynechání spojů v neuronové síti. Vynechávání spojů zamezuje modelu, aby se stal závislým na určitých znacích objektu. U našeho modelu by se například mohl naučit, že letadla bývají jednobarevná. Při příjezdu letadla s barevnými nápisy by se mohlo stát, že nebude správně klasifikováno. Dropout při trénování občas takovou podstatnou informaci vynechá, a tak si model musí poradit i pomocí dalších faktorů, jako je například obrys a podobné.


\subsection{Velikost snímků pro trénování}
Větší velikost snímků pomáhá při detekci menších objektů ve videu. Upravujeme ji parametrem \textbf{imgsz} a to jak při trénování, tak při predikci. V našem případě i menší rozlišení je schopno detekovat všechny objekty, které nás zajímají. Jediný problém při nižším rozlišení činní detekce předního kola, když se letadlo nachází ve větší vzdálenosti od stojánky. Nižší rozlišení má ovšem za výhodu výrazně rychlejší trénování a inferenci. Velmi tak záleží na důležitosti detekce vzdálenějšího kola a potřebnosti rychlejší detekce při užití výpočtu detekce na levnějších zařízeních. YOLO umožňuje trénování a detekci na obrázcích, jejichž velikosti v pixelech jsou násobky 32. YOLO si obrázky automaticky resizuje podle potřeby.

\subsection{Freeze}
Parametr \textbf{freeze} nám umožňuje \uv{zmrazit} předtrénované vrstvy a dotrénovat pouze posledních pár vrstev na naše konkrétní použití. Zmražené vrstvy nijak nemění své parametry. Nestane se nám, že bychom pokazili vlastnosti, které se model naučil v předchozích fázích trénování. Také naše trénování je díky tomu rychlejší, protože upravujeme nižší počet vrstev.

\subsection{Nastavení koeficientů chyb}
YOLOv8 má 2 parametry upravující koeficienty různých druhů chyb. Parametr \textbf{cls} upravuje koeficient klasifikace detekce bounding boxu a parametr \textbf{box} upravuje koeficient chyby popisující přesnost lokalizace bounding boxu. Vzájemnou úpravou těchto koeficientů pak můžeme modelu dát najevo, že se má soustředit spíše na přesnost pozic objektů, nebo přesnost klasifikace daných objektů.
\subsection{Optimizery a rychlosti trénování}
\subsubsection{Optimizer}
Optimizer upravuje způsob učení modelu. Při nastavení \textbf{optimizer='auto'} si náš model optimizer vybírá podle velikosti datasetu a podle zvoleného počtu epoch a velikosti datasetu. Při vyšším počtu dat a epoch volí SGD a při nižším AdamW. Článek \cite{Desai2020Optimizers} porovnává chování optimizerů na datasetu seattle weather data set.
\subsubsection{Learning rate}
Parametr learning rate určuje velikost kroků dělaných v gradientním sestupu. Pokud jsou tyto kroky moc velké, dochází k oscilacím v metrikách modelu. Pokud je learning rate nastavený jako moc malý, trénování je zbytečně pomalé a může dojít k zaseknutí. Yolo umožňuje nastavení parametrů \textbf{lr0} a \textbf{lrf}. Parametr \textbf{lr0} nastavuje počáteční learning rate a \textbf{lrf} nastavuje koeficient cílového learning rate. Cílový learning rate je pak vypočítán jako násobek \textbf{lr0} a \textbf{lrf}.

\subsubsection{Momentum}
Momentum neboli hybnost umožňuje rychlejší učení neuronových sítí. Jedná se o simulaci pohybu směrem k optimálnímu řešení. Gradient násobený koeficient přidáváme ke gradientům z přechozích kroků a tím je akumulujeme. Parametr \textbf{momentum} upravuje koeficient akumulace hybnosti.



\section{Ladění hyperparametrů}
Pro natrénování nejlepšího možného modelu je nutné najít správnou kombinaci hyperparametrů, která zajistí, že se model bude chovat přesně podle našich představ. Problémem ladění hyperparametrů je, že kombinací je nekonečně mnoho a není možné vyzkoušet všechny. Existují ale nástroje, které se pokouší o zjednodušení tohoto problému. V této sekci popíšu ladění hyperparametrů a zmíním nástroje využívané pro ladění hyperparametrů u YOLOv8.

Ladění hyperparametrů je výpočetně velmi náročné. Je třeba vyzkoušet různé kombinace a pro každou kombinaci natrénovat model. Bohužel neexistuje univerzální nejlepší kombinace hyperparametrů. Jejich volba závisí na tom, jaký model trénujeme, jak rozmanitý je dataset a také na jakých datech následně chceme model nasazovat. Pokud je trénovací dataset málo rozmanitý, ale chceme, aby se model na nových datech choval co nejlépe, je dobré zvolit větší míru regularizace, i když to nemusí být nejlepší na našich trénovacích datech.

Ultralytics umožňuje ladit hyperparametry modelu pomocí genetických algoritmů. Spuštění takového ladění můžeme vidět na ukázce \ref{listing:hyperparameter_tuning} \cite{ultralyticsTune}. Ultralytics také umožňuje využití knihoven jako \textbf{ray tune} a \textbf{weights \& biases}. \textbf{Ray tune} můžeme jednoduše použít nastavením parametru \textbf{use\_ray=True}, jak můžeme vidět na ukázce \ref{listing:hyperparameter_tuning_ray} \cite{RayTune}. \textbf{Weights \& biases} může být využito k vizualizaci výsledků ladění. Ukázku můžeme vidět na obrázku \ref{fig:weights_and_biases} \cite{ultralyticsWeightsBiases}.

\begin{listing}[H]
\caption{Ladění hyperparametrů ultralytics}
\label{listing:hyperparameter_tuning}
\begin{minted}{python}
from ultralytics import YOLO

# Initialize the YOLO model
model = YOLO('yolov8n.pt')

# Tune hyperparameters on COCO8 for 30 epochs
model.tune(data='coco8.yaml', epochs=30,
           iterations=300, optimizer='AdamW',
           plots=False, save=False, val=False)
\end{minted}
\end{listing}


\begin{listing}[H]
\caption{Ladění hyperparametrů pomocí ray tune}
\label{listing:hyperparameter_tuning_ray}
\begin{minted}{python}
from ultralytics import YOLO

# Load a YOLOv8n model
model = YOLO('yolov8n.pt')

# Start tuning hyperparameters for YOLOv8n training on the COCO8 dataset
result_grid = model.tune(data='coco8.yaml', use_ray=True)
\end{minted}
\end{listing}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{images/borrowed/weights_and_biases.png}
    \caption{Vizualizace ladění hyperparametrů pomocí weights and biases. Zdroj: \cite{ultralyticsWeightsBiases}}
    \label{fig:weights_and_biases}
\end{figure}

\section{Augmentace dat}
\textit{Augmentace dat v sobě zahrnuje soubor metod úpravy zdrojových dat, jako je například změna odstínu, zrcadlové převrácení, pootočení, nebo tvorba mozaiky. Takováto úprava dat má velký vliv na schopnost modelu správně fungovat na nových datech. YOLOv8 při trénování provádí augmentaci dat automaticky a v této sekci přiblížím její fungování.}

\subsection{Odstín, sytost a saturace}
Úprava těchto hodnot u trénovacích dat napomáhá modelu simulovat jiné světelné podmínky, než jsou v nich zachycené a model se jim tak lépe přizpůsobuje.
\begin{itemize}
    \item \textbf{hsv\_h} -- upravuje hue, neboli odstín snímků
    \item \textbf{hsv\_s} -- upravuje saturaci snímků
    \item \textbf{hsv\_v} -- upravuje jas snímků
\end{itemize}

\subsection{Rotace, posuny, škálování}
Tyto transformace pomáhají modelu simulovat pohledy z jiných úhlů, pozic a vzdáleností.
\begin{itemize}
    \item \textbf{degrees} -- otáčí snímek o daný počet stupňů
    \item \textbf{translate} -- provádí posun obrázku v závislosti na velikosti snímku
    \item \textbf{scale} -- škáluje obrázek
\end{itemize}

\subsection{Převracení a zrcadlení}
\begin{itemize}
    \item \textbf{flipud} -- nastavuje pravděpodobnost, se kterou se obrázek otočí vzhůru nohama
    \item \textbf{fliplr} -- nastavuje pravděpodobnost, se kterou se obrázek zobrazí zrcadlově obrácen
\end{itemize}

\subsection{Výřezy a mazání}
Vyříznutím či smazáním části obrázku nutíme, aby model vycházel pouze z toho, co mu zbývá, a to zlepšuje jeho schopnost generalizace.
\begin{itemize}
    \item \textbf{erasing} -- nastavuje, jak velká část obrázku bude smazána
    \item \textbf{crop\_fraction} -- nastavuje, jak velká část obrázku má být oříznuta z krajů
\end{itemize}

\subsection{Mozaika a skládání augmentací}
Jak jsem uvedl v sekci \ref{sec:mosaic}, YOLOv8 si z YOLOv4 převzalo mozaiku. Jedná se o způsob augmentace, ve kterém model skládá více trénovacích snímků do jednoho. 

YOLOv8 je díky všem výše zmíněným metodám schopné tvořit komplexní trénovací data, která výrazně zvyšují připravenost modelu na nová, dosud neviděná data. Na obrázku \ref{fig:train_batch} můžeme vidět příklad jedné dávky trénování.

\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{images/snapshots/train_batch0.jpg}
    \caption{Trénovací dávka ukazující augmentovaná data. Zdroj: Vygenerováno při trénování modelu YOLOv8}
    \label{fig:train_batch}
\end{figure}
 

\section{DBSCAN}\label{DBSCAN_intro}
DBSCAN je shlukovacím algoritmem, který dobře pracuje s hustotou dat a umí odfiltrovávat odlehlé body. Funguje na bázi tvoření shluků pomocí klíčových bodů v datech. Pro každý datový bod je spočítán počet jeho sousedů ve vzdálenosti menší než \textbf{epsilon}. Jakmile má nějaký bod více než \textbf{min\_samples} sousedů, stane se bodem klíčovým. DBSCAN pak bere tyto klíčové body a vytváří z nich clustery. Body, které jsou sousedy s klíčovým bodem jsou s ním ve stejném clusteru. Pokud spolu dva klíčové body sousedí, tvoří stejný cluster. Na obrázku \ref{fig:DBSCAN_sample_graph} můžeme vidět tři clustery. Oranžový, zelený a červený. Šedé body v datech nespadají do žádného clusteru a jsou považovány za odchylky v datech.
\cite{scikit-learn_dbscan}
\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{images/borrowed/DBSCAN_graph.png}
    \caption{Ukázka fungování DBSCANu. Zdroj: \cite{DBSCANDemystified}}
    \label{fig:DBSCAN_sample_graph}
\end{figure}